[
    {
        "question": "'कैमरे में बंद अपाहिज' कविता के कवि हैं  -",
        "options": [
            "रघुवीर सिंह",
            "रघुवीर प्रसाद",
            "रघुवीर प्रकाश",
            "रघुवीर सहाय"
        ],
        "answer": "रघुवीर सहाय"
    },
    {
        "question": " परदे पर किसकी कीमत है?",
        "options": [
            "दर्शक की",
            "वक्त की",
            "प्रस्तुतकर्ता की",
            "अपाहिज की"
        ],
        "answer": "वक्त की"
    },
    {
        "question": " अपाहिज से दूरदर्शन कार्यक्रम -संचालक किस प्रकार के प्रश्न पूछता है ?",
        "options": [
            "अर्थपूर्ण",
            "भावपूर्ण",
            "अर्थहीन",
            "तर्क संगत"
        ],
        "answer": "अर्थहीन"
    },
    {
        "question": " 'कैमरे में बंद अपाहिज' कविता किस पर व्यंग्य है ?",
        "options": [
            "व्यवस्था पर",
            "दर्शक पर",
            "अपाहिजों पर",
            "दूरदर्शन वालों पर"
        ],
        "answer": "दूरदर्शन वालों पर"
    },
    {
        "question": " दूरदर्शन पर किस उद्देश्य से युक्त कार्यक्रम दिखाया जा रहा था ?",
        "options": [
            "मनोवैज्ञानिक",
            "सामाजिक",
            "वैज्ञानिक",
            "धार्मिक"
        ],
        "answer": "सामाजिक"
    },
    {
        "question": " 'कैमरे में बंद अपाहिज ' करुणा के मुखौटे में छिपी किस की कविता है ?",
        "options": [
            "परोपकार की",
            "क्रूरता की",
            "वात्सल्य की",
            "दया की"
        ],
        "answer": "क्रूरता की"
    },
    {
        "question": " 'कैमरे में बंद अपाहिज ' कविता में 'समर्थ शक्तिवान' किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "दूरदर्शन वालों को",
            "अपाहिज को",
            "दर्शकों को",
            "कैमरामैन को"
        ],
        "answer": "दूरदर्शन वालों को"
    },
    {
        "question": " दूरदर्शन वाले बंद कमरे में किसे लाए थे ?",
        "options": [
            "दुर्बल को",
            "बीमार को",
            "अपंग को",
            "सबल को"
        ],
        "answer": "दुर्बल को"
    },
    {
        "question": " अपाहिज के होठों पर क्या दिखाई देता है ?",
        "options": [
            "पीड़ा",
            "उलझन",
            "कसमसाहट",
            "मुस्कान"
        ],
        "answer": "कसमसाहट"
    },
    {
        "question": " 'कैमरे में बंद अपाहिज' कविता में दूरदर्शन कर्मियों की किस मनोवृत्ति को दर्शाया गया है ?",
        "options": [
            "दुर्बलता",
            "संवेदनहीनता",
            "करुणा",
            "संवेदनशीलता"
        ],
        "answer": "संवेदनहीनता"
    },
    {
        "question": " कार्यक्रम संचालक किसे रुलाना चाहते हैं ?",
        "options": [
            
            
            "दर्शकों को",
            "अपाहिज को",
            "दोनों को",
            "किसी को नहीं"
        ],
        "answer": "दोनों को"
    },
    {
        "question": " इस कविता में किस भाषा का प्रयोग हुआ है ?",
        "options": [
            "ब्रज भाषा",
            "खड़ी बोली",
            "पंजाबी",
            "अवधी भाषा"
        ],
        "answer": "खड़ी बोली"
    },
    {
        "question": " कैमरे वाला किन्हें साथ - साथ रूलाना चाहता है ?",
        "options": [
            "भाई - बहन",
            "अपाहिज - दर्शक",
            "सखा - सखी",
            "नायक - नायिका"
        ],
        "answer": "अपाहिज - दर्शक"
    },
    {
        "question": " दूरदर्शन वाले किस की संवेदना से खिलवाड़ कर रहे हैं ?",
        "options": [
            "दर्शकों",
            "प्रस्तुतकर्ता",
            "कैमरामैन",
            "अपाहिज"
        ],
        "answer": "अपाहिज"
    },
    {
        "question": " रघुवीर सहाय ने अपनी कविता ' कैमरे में बंद अपाहिज' में किसे रेखांकित करने का तरीका अपनाया हैै ?",
        "options": [
            "हताशा",
            "प्रताड़ना",
            "क्रूरता",
            "संवेदनहीनता"
        ],
        "answer": "संवेदनहीनता"
    },
    {
        "question": " ' कैमरे में बंद अपाहिज ' कविता में कैमरे के सामने किसे लाया जाता हैै ?",
        "options": [
            "फिल्म अभिनेता को",
            "नेता को",
            "अपाहिज को",
            "साधु - महात्मा को"
        ],
        "answer": "अपाहिज को"
    },
    {
        "question": " अपाहिज से निम्नलिखित में से कौन - सा प्रश्न पूछा गया ?",
        "options": [
            "तो आप अपाहिज क्यों हैं ?",
            "आपको अपाहिज होकर कैसा लगता है ?",
            "तो क्या आप अपाहिज हैं ?",
            "तीनों"
        ],
        "answer": "तीनों"
    },
    {
        "question": " अपाहिज क्या नहीं बता पाएगा ?",
        "options": [
            "अपनी शक्ति",
            "अपना सुख",
            "अपनी सामर्थ्य",
            "अपना दु:ख"
        ],
        "answer": "अपना दु:ख"
    },
    {
        "question": " कैमरा एक साथ क्या दिखाना चाहता है ?",
        "options": [
            "दर्शक और अपाहिज रोते हुए",
            "प्रस्तुतकर्ता और दर्शक रोते हुए",
            "समाचार और खेल",
            "रोशनी और अंधेरा"
        ],
        "answer": "दर्शक और अपाहिज रोते हुए"
    },
    {
        "question": " कार्यक्रम संचालक दर्शकों से क्या रखने को कहता है ?",
        "options": [
            "धैर्य",
            "चश्मा",
            "गोली",
            "विश्वास"
        ],
        "answer": "धैर्य"
    }
]